### 254. 腓特烈二世的儿子康拉德四世

*腓特烈二世的儿子康拉德四世。教皇返回意大利。那里的条件。曼弗雷德作为康拉德的代理的情况。康拉德四世来到意大利占有王国。英诺森四世将王国的继承权首先委任给安茹的查理，后委任给一位英国王子。1253年元老布兰卡利奥内迫使重建罗马教皇坐席。教皇将西西里赠予埃德蒙王子。1254年康拉德四世灾难性的死亡。*

当这位以一己之力占领欧洲长达四十年的伟大皇帝躺进棺材时，帝国与教会之间的斗争似乎已经做出了有利于教会的选择，教皇无限统治世界的新时代来临了。

因此，可以理解英诺森四世的喜悦，但他的喜悦是如此的不谦卑和无底线，以至于他用最粗野的欢呼声来表达。命运似乎给了他罗马教廷对意大利的统治权，而教皇是否能解决帝国与教会之间斗争的老问题，就要看现在了，如果这个老问题还在的话。在阿拉贡的科斯坦察(Konstanze von Aragon)，耶路撒冷的约兰达(Jolanthe von Jerusalem)，和英格兰的伊莎贝拉(Isabella von England)给腓特烈二世生的几个儿子中，只有约兰达的儿子，22岁的康拉德，和伊莎贝拉的儿子，12岁的海因里希还活着。他的三个私生子中，恩齐奥(Enzius)在博洛尼亚的监狱中受尽折磨，只剩下安条克的腓特烈(Friedrich von Antiochien)，和被逐出意大利中部佛罗伦萨及阿普利亚(Apulien)的曼弗雷德。根据遗嘱，康拉德是他父亲所有王位的继承人，他从1237年就被选为了德意志国王。而塔兰托亲王曼弗雷德将作为其代表(Stellvertreter)统治意大利领地和西西里王国。

英诺森四世急忙从腓特烈继承人手中夺取了阿普利亚和西西里，他认为这两个地方是被篡夺的教会封地。他劝说西西里人回归教会的统治，教会为他们提供了自由；劝说德意志人站在威廉国王一边，他向答应给威廉国王帝国王冠，同时他让人到处举着十字架去布道反对并没有过错的康拉德。归尔甫城市召唤教皇去意大利；于是他1251年4月19日离开了里昂，他在是在那和对立国王(Gegenkönig)威廉一起庆祝的复活节(Osterfest)。这座繁华的商业城市在见证教皇的教廷逗留了六年后离开了，没想到五十年后，另一位教皇又来这里参加自己的加冕典礼(Krönung)，然后它又在罗纳河(Rhone)河畔为教皇宝座准备了七十年。

英诺森途经马赛，沿着里维埃拉(Riviera)来到热那亚。1244年的逃亡者作为帝国的战胜者重新出现在他的故乡，被灿烂的光环包围。归尔甫市民(Bürger)涌向他在伦巴弟缓缓通过的仰仗，一万五千名修士(Mönch)和神甫在米兰兴高采烈地迎接他，而城前无数的人站在绵延数十英里的街道两旁，游行庆祝教皇的凯旋。这座归尔甫共和国城市向身为教皇的英诺森四世宣誓效忠，但他们要求支付大量战争费用，拒绝归还以前教会的财产，并表明出不愿意用帝国枷锁换成教会的统治。他们在伟大盟友的帮助下，利用与帝国的斗争，从皇帝手中取得了独立，而教会发现他们竟也独立于教皇。吉伯林的城镇和领主，只是暂时地被环境的变化所压制。即使皇帝死了，可他们的信念依然存在，强大的领导人帕拉维奇诺(Pallavicini)和埃泽林(Ezzelin)还在顽强的坚持这信念。通过与斯陶芬的皇帝们斗争而唤醒的自由精神,牢牢地扎根在他们心中。教皇现在看到的意大利，而不是他离开的那个意大利了，希尔德布兰德(Hildebrand)和英诺森三世的伟大目标，把意大利半岛置于圣伯多禄(St. Peter)的主教牧杖(Hirtenstab)之下的愿望，他才发现实现不了了。

夏天，他经布雷西亚、曼图亚、费拉拉来到了博洛尼亚，在那里，不幸的恩齐奥在监禁中听到了他伟大父亲的可恨敌人进城时的欢呼声。11月初他前往佩鲁贾；不敢去罗马。尽管曾有一位元老非常急切地叫他回去，可他担心罗马人的疯狂抵制，皇帝死后，他们就没有什么理由继续当归尔甫了。教皇清楚地知道，一旦他冒险在拉特兰出现，他们就会以没完没了的催款(Forderung)轰炸他。因此他决定在佩鲁贾定居。

此时，年轻的塔兰托亲王看到了压在他身上的一个负担，一个他已经太过虚弱而无力承受的负担。曼弗雷德·兰齐亚(Manfred Lancia)，生于1232年，是腓特烈二世与比安卡·兰齐亚(Blanca Lancia)的儿子，比安卡是一个美丽而高贵的皮埃蒙特(Piemonte)家族的女人。他被同时代的人称作私生子，因为腓特烈与他母亲结合的合法性(Gesetzlichkeit)非常薄弱。腓特烈1248年让他娶了萨鲁佐的寡妇比阿特丽斯，她是萨伏依伯爵阿玛迪斯(Amadeus von Savoy)的女儿。腓特烈在遗嘱没有提及另外两个私生子恩齐奥和安条克的腓特烈，证明他承认比安卡的儿子有权在有名分的儿子之后继承遗产。上天赐给了曼弗雷德才智和美貌，细致的教养培养了他得体的举止和丰富的学识(Wissenschaft)；所有同时代的人都描述他是一个出色的人，宽宏大量，慷慨大方，性格开朗，是一个唱颂歌手和吟游诗人(Troubadour)，也是一个天生的国王。很快，他的名字就闻名于世。教皇以为腓特烈死后，阿普利亚和西西里的城市会立即升起圣伯多禄的旗帜，那他就大错特错了。在那里大帝的名号和权力的魔力并没有立即随他消失。只有少数城市的贵族(Barone)，其中当然是卡普阿和那不勒斯，获得了教皇的巨型特许状(Freibrief)，他们宣布支持教会。在曼弗雷德的遇到困境时，他向英诺森发出了第一次和平请愿(Friedensanträge)；教皇要求塔兰托成为教会的封地，作为他无条件臣服的证明，康拉德四世的司祭(Vikar)拒绝了这个要求。于是曼弗雷德迅速而娴熟地带兵，击败了阿普利亚的叛军，将德意志的军队团结在他的周围。他以骑士的战斗功绩(Waffentaten)为自己的名字赢得了敬意(Achtung)，还虎视眈眈地出现在那不勒斯面前。

皇帝去世后，曼弗雷德曾呼吁他的兄弟康拉德越过阿尔卑斯山，继承他的世袭领地西西里。于是这位年轻的罗马人的国王遵循了祖先的政治理念，响应曼弗雷德的召唤：他召集了一支军队，在奥格斯堡举行了一次议会(Parlament)，任命巴伐利亚公爵奥托（他的女儿伊丽莎白是他的妻子）为他的司祭(Vikar)，于1251年10月来到伦巴第，埃泽林和其他吉伯林人在维罗纳荣耀地接待了他。他考察了这里和戈伊托(Goito)的吉伯林势力，这些力量都很可观；接着他移师阿普利亚，想首先确认他的世袭领地(Erblande)，但又返回了意大利北部。因为罗马涅、翁布里亚和托斯卡纳的联盟封锁了陆路交通，罗马似乎并不打算承认或支持腓特烈二世的儿子。

于是康拉德在波拉(Pola)登船走海路，霍恩堡藩侯贝特霍尔德(Berthold von Hohenburg)带着西西里的帆桨大战船(Galeere)在那里等着他。1252年1月8日，他在西潘托(Siponto)登陆，他的出现立即对贵族和城市产生了影响。因为嫉妒，康拉德解除了曼弗雷德的武装，在为哥哥扫清前往那不勒斯的道路后，曼弗雷德将王国的行政机构，甚至自己的封地，都交还到了哥哥手中。康拉德四世在阿普利亚的生涯是短暂而辉煌的。他向教皇提出了促进和平的条件(Friedensbedingung)，前提是教皇承认或分封西西里给他，遭到失败后，他用剑证明了自己的权利。途经阿普利亚和坎帕尼亚时，贵族们都向他宣誓效忠；1252年底，卡普亚向他敞开了大门，第二年春天，所有的城市都承认了他，除了他强力围攻的那不勒斯。

腓特烈儿子们的成功迫使英诺森采取了一项已经在在里昂就已酝酿好的计划。他意识到教会无法通过自己的力量从斯陶芬王朝手中夺取西西里，于是决定将这个美丽的王国作为封地赠予一位外国亲王(Prinzen)；这一步骤对教皇来说是一种屈辱，对意大利来说则是极其灾难性的。他把目光投向了那些有这样意愿的王位觊觎者(Prätendent)，希望能在西西里获取无数财宝的人，于是他西西里王冠献给了法兰西国王的弟弟，安茹的查理。但当时国王路易九世身在叙利亚，作为国家摄政(Landesverweserin)的布兰卡(Blanca)王太后和大臣，拒绝了这项提议(Anerbieten)。于是他转向英格兰。然而富可敌国的康沃尔的理查(Richard von Cornwall)也拒绝了他的提议(Anträg)，转而提议他哥哥亨利三世国王的次子兰开斯特的埃德蒙(Edmund von Lancaster)，一个8岁的孩子。从自己作为王国代表(Königsstatthalter)的外甥海因里希手里夺取西西里，亨利三世一下被这个想法吓到了。

事实上，英诺森四世不得不赶紧用一个强大的对手来和康拉德进行反击。因为1253年10月10日，这位国王成功征服了那不勒斯。教皇在罗马听说了这座城市的陷落，他是十月初从阿西西来到罗马的。怨声载道的罗马人已经数次催促他回来。他们先是要求自己的保护人(Schutzverwandtin)佩鲁贾市政当局(Stadtgemeinde)不要再留住教皇，然后用军队威胁阿西西的市民把教皇交出来。他们轻蔑地叫喊，该来就赶紧来，不然永远别来了。"我们非常惊讶，"他们的特使(Gesandte)对教皇说，"你像个流浪汉(Landstreicher)一样在到处浪荡，离开罗马这个耶稣使徒(Apostel)的驻地，而把你的羊群抛给狼群，迟早有一天你要向上帝坦白(Rechenschaft)，除了挣钱你什么都不想。教皇不属于阿纳尼和里昂，也不属于佩鲁贾和阿西西，而是属于罗马"。这是一个有权有势的人对罗马人说的一段话，这个人就是当时的元老(Senator)安达洛的布兰卡利奥内(Brancaleone von Andalo)。英诺森满是忧虑和迟疑地回来了；罗马人则以冷淡地迎接了他；这一欢快的见证(Freudenbezeugungen)是元老院(Senat)指使的。布兰卡利奥内在城外迎接了他，并护送他到拉特兰，但并没有像在米兰和其他城市那样举行凯旋仪式(Empfang)。因此，教廷(Kurie)于1253年10月终于回到了罗马，英诺森四世担任教皇的十年中，有九年不在教廷，而罗马人在他们的城市能看到他的时间不足一年。当时罗马人几乎不知道教皇已回到了他们的城市，后来他们涌向教皇索要各种金钱和赔偿(Entschädigung)的账款(Forderung)时，教皇不得不求助于强大的元老的保护。布兰卡利奥内平息了这场风波，以免破坏与教皇的关系，他可能还为康拉德求过情。他本人与这位国王关系友好；他曾派元老院和罗马人民的特使(Gesandte)去见他，也在元老宫(Kapitol)公开接待过皇家使者(Bote)。康拉德立即利用教皇在罗马的机会，进行了第二次和平尝试(Friedensversuch)。但教皇的诉讼辩护官(Anwälte)，蒙特福德(Montfort)伯爵和萨伏依伯爵，什么也没做；英诺森宣告了腓特烈二世家族(Geschlecht)的垮台(Untergang)，以一个司铎(Priester)被冒犯而特有的个人仇恨，毫不留情地顽固追求着自己的目标。来自英国的消息告诉他，亨利三世的儿子愿意接受西西里的王位，这使他受到鼓舞。1254年的濯足节星期四，他宣布将康拉德和埃泽林逐出教会，不久之后，他离开危险的罗马前往翁布里亚。

在阿西西，他确认了使节(Legat)阿尔伯特向年轻的埃德蒙颁发的西西里分封契书(Lehnsurkunde)。英格兰国王之前的顾虑消除了；因为他的外甥，一直是西西里的总督(Vizekönig)的小海因里希，于1253年底在梅尔菲突然被死亡带走了，他是在那里被康拉德召见(gerufen)的，而此前腓特烈的长子的两个小儿子也死了，长子即不幸的亨利（七世）。一些恶意诽谤将这些突然死亡归咎于康拉德的谋杀，而狡猾的聪明人利用这一点说服了英格兰接受分封的请求(Lehnsantrage)。愚笨的亨利三世充满了孩子气的欢乐，大肆宣扬；他给教皇送去了可能盘剥的一切钱财，或者给他公开信函，让他随意在意大利钱庄提钱。这正是英诺森想要的；英格兰要为一个用笔画出来的王国牺牲自己财富，而教皇的命令(Gebot)授予西西里的征服是另一场十字军东征(Kreuzzug)的性质。教皇希望康拉德很快屈服于教会和英格兰的联合力量；但年轻的国王意外地病逝于热病(Fieber)，这使英诺森迅速后悔并忘记了与英格兰缔结的条约(Vertrag)。

康拉德四世接管了作为遗产的西西里岛和那不勒斯，又通过英勇的战斗重新进行了征服，并且已经准备继续他父亲与教皇的斗争。他告诉吉伯林人，即将带着两万名战士来到北方，惩治叛乱者并建立皇权。他在1254年4月写完，结果5月21日就死了。在生命中的第26个年头，正值青春年华，他逝世在拉韦洛，他为自己的命运和帝国的不幸而叹息，为这眼见正在瓦解的帝国。像他的父亲和祖父一样，像整个西西里霍亨斯陶芬王朝一样，承载他们命运的意大利将他吞没了。

霍亨斯陶芬王朝突然垮台的原因是很多悲剧性的谜团之一，真实的历史没有提供答案(Schlüssel)，去解释这些偏执的迷信(Aberglaube)，但理性(Vernunft)能够掌握规律(Gesetz)，完全可以发现其必然性(Notwendigkeit)。正如亨利六世死后，巴巴罗萨家族只剩下一个继承人，还是一个孩子，即腓特烈二世本人，现在情况也是如此，在腓特烈二世皇帝的众多后裔中，只有一个合法的后代，即康拉德的儿子康拉丁，一个两岁的孩子，还留在巴伐利亚。出于对曼弗雷德的猜疑(Argwohn)，垂死的康拉德指定教皇本人为这个孩子的监护人(Vormund)，并指定霍恩堡藩侯贝特霍尔德为他的王国代表(Stellvertreter)或摄政(Baliven)。

曼弗雷德站在康拉德的棺材前，就像他不久前站在腓特烈二世的棺材前一样：四年努力的成果在他面前付之东流；未来再次变得黑暗和模糊。谁能不承认，意大利的历史随着康拉德四世一起埋葬了一个伟大时期！
